<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Bloc notes sur Java/JEE]]></title>
  <link href="http://ndruet.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ndruet.github.io/"/>
  <updated>2013-06-19T18:03:03+02:00</updated>
  <id>http://ndruet.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Nicolas Druet]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[D'&#201;clipse &#224; Intellij]]></title>
    <link href="http://ndruet.github.io/blog/2013/06/12/declipse-a-intellij/"/>
    <updated>2013-06-12T11:11:00+02:00</updated>
    <id>http://ndruet.github.io/blog/2013/06/12/declipse-a-intellij</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Intellij est un IDE Java développé par JetBrains, disponible en deux versions; une version open source <strong>Community Edition</strong> limitée; une version complète <strong>Ultimate</strong> nécessitant l&#8217;achat d&#8217;une license (<a href="http://www.jetbrains.com/idea/features/editions_comparison_matrix.html">matrice de comparaison</a>).</p>

<p>Après 8 ans sous d&#8217;Eclipse, j&#8217;ai décidé de migrer mes projets dessus pour voir si sa réputation était justifiée.</p>

<p><img class="middle" src="http://ndruet.github.io/images/posts/intellij-logo.png" title="logo" ></p>

<!--more-->


<h1>Les points +</h1>

<p>Le développement sous Intellij m&#8217;a paru bien plus agréable qu&#8217;avec Eclipse pour les raisons suivantes :</p>

<ul>
<li>Complétion immédiate (il n&#8217;est plus nécessaire de faire CTRL+SPACE) et plus intelligente (complétion SQL dans un fichier Java)</li>
<li>Prise en charge native de MAVEN, SVN et GIT (aucun plugin à télécharger)</li>
<li>Support de nombreux frameworks Play, Grails, Scala&hellip; (sous Eclipse 4.2 le plugin scala est en béta et Spring Tool Suite est basé sur Eclipse 3.8)</li>
<li>Outil de test de services REST inclu (j&#8217;en ai profité pour désinstaller HttpRequester sous Firefox)</li>
<li>Sauvegarde automatique des fichiers (l&#8217;historique local du fichier ne dépend pas d&#8217;un CTRL+S)</li>
<li>Partage simple de la configuration de l&#8217;IDE, soit par un serveur dédié <a href="http://www.jetbrains.com/idea/features/settings_sync.html">JetBrain</a>, soit avec son <a href="http://devnet.jetbrains.com/docs/DOC-1186">gestionnaire de source</a></li>
<li>Editeur SQL avec complétion et export des resultats (Eclipse le propose également)</li>
<li>IHM moderne et qui ne gèle pas (le thème Darcula est magnifique)</li>
<li>Couverture de code intégrée (mais je garde une préférence pour EclEmma dans Eclipse)</li>
<li>Presse papier avec historique (CTRL+SHIFT+V)</li>
<li>Zoom+/&ndash; avec la molette de la souris (à activer)</li>
<li>Refactoring plus intelligent (quand on renomme une classe, les requêtes JPA sont mises à jour)</li>
</ul>


<h1>Les points &ndash;</h1>

<p>Si Intellij m&#8217;a fait bonne impression, certains fonctionnements par défaut m&#8217;ont pertubé dès l&#8217;ouverture du premier projet.</p>

<h3>> Le prix</h3>

<p>Commençons par le point qui fâche.
L&#8217;acquisition IntelliJ coûtera, la premère fois, 179 € HT pour une licence personnelle (89 € HT pour les étudiants) .
Les mises à jours sont ensuite 40% moins chères en moyenne.
A noter également que <a href="http://blog.jetbrains.com/blog/2013/04/15/50-off-jetbrains-tools-and-help-to-plant-a-billion-trees/">des offres</a> ont existé dans le passé allant jusqu&#8217;à 50% de réduction sur le prix des licences.
Pour clore le sujet, la version <strong>Ultimate</strong> est disponible gratuitement 30 jours.</p>

<h3>> Le position du curseur dans l&#8217;éditeur</h3>

<p>Le curseur dans l&#8217;éditeur se positionne là où le pointeur de la souris se trouve, qu&#8217;il y ait un retour à ligne ou non.
Pour retrouver un comportement habituel : <em>File > Settings > Editor ></em> et décocher <strong>Allow placement of caret after end of line</strong>.</p>

<h3>> Les raccourcis clavier</h3>

<p>La principale difficulté que j&#8217;ai rencontrée concerne les raccourcis clavier.
D&#8217;une manière générale, je ne les trouve pas très bien pensés.
Les combinaisons de touches avec F1&hellip;12 ne sont pas pratiques et trop souvent les deux mains sont sollicités.</p>

<p>Mais il est possible de les remplacer par ceux d&#8217;Eclipse ou NetBeans.
Pour cela : <em>File > Settings > Keymap</em></p>

<p><img class="middle" src="http://ndruet.github.io/images/posts/intellij_shortcut.png" title="curseur" ></p>

<p>Attention : CTRL+Y (redo) n&#8217;est pas l&#8217;inverse de CTRL+Z (undo) mais supprime la ligne sur laquelle est positionné votre curseur.</p>

<h3>> Debug : Popup au survole des variables</h3>

<p>Le delai d&#8217;affichage de la popup sur les variables en mode Debug est par défaut de 700ms. Pour le changer : <em>File > Settings > Debugger > Data Views</em>
et modifier la valeur de <strong>Value tooltips delay(ms)</strong>. En mettant 100ms, la popup s&#8217;affiche immédiatement.</p>

<h1>Ressources</h1>

<p>JetBrains met à disposition une <a href="http://www.jetbrains.com/idea/documentation/migration_faq.html">FAQ</a> pour aider la migration d&#8217;Eclipse vers Intellij.
On trouve également sur leur site <a href="http://www.jetbrains.com/resharper/webhelp/Reference__Keyboard_Shortcuts.html">une liste de raccourcis</a> ordonnée par catégorie (Navigation and search, Refactorings&hellip;) qui peut être utile d&#8217;avoir sous la main.
Enfin, lors du Devoxx 2013, un talk a été consacré aux astuces pour gagner en productivité sur Netbeans, Eclipse et Intellij.
Je vous invite à suivre la présentation disponible sur <a href="http://www.devoxx.com/display/FR13/IDE+Java+++astuces+de+productivite+pour+le+quotidien">Parleys.com</a>.</p>

<h1>Conclusion</h1>

<p>Cette expèrience m&#8217;a fait prendre conscience de toutes les lacunes d&#8217;Eclipse.
En effet, il n&#8217;est pas normal d&#8217;avoir une option pour redémarrer l&#8217;IDE, de faire <em>F5</em> et <em>clean</em> sur un projet pour qu&#8217;il s&#8217;importe correctement,
ou encore de forcer la mise à jour des dépendances Maven après avoir modifié le <code>pom.xml</code>.
Les developpeurs ont besoin d&#8217;un outil fiable qui prend en charge les dernières technologies.
C&#8217;est ce que Intellij propose. Malheureusement, cela a un prix.
Mais il est certain que les équipes d&#8217;Eclipse doivent se ressaisir.
Le désamour est croissant depuis la branche 4.x. <a href="http://www.springsource.org/downloads/sts-ggts">Spring Tool Suite</a> reste basé sur la version 3.8 réputée plus fiable et l&#8217;annonce d&#8217;<a href="http://developer.android.com/sdk/installing/studio.html">AndroidStudio</a> basé sur Intellij au dernier Google I/O sont autant de signes qui vont dans ce sens.
C&#8217;est finalement Netbeans qui risque de gagner le plus en popularité : à la fois gratuit, plus réactif qu&#8217;Eclipse dans les mises à jours et plus stable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress]]></title>
    <link href="http://ndruet.github.io/blog/2013/05/27/octopress/"/>
    <updated>2013-05-27T16:47:00+02:00</updated>
    <id>http://ndruet.github.io/blog/2013/05/27/octopress</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mes premiers mots seront consacrés à <a href="http://octopress.org">Octopress</a>, un générateur de blog statique écrit en ruby basé sur <a href="http://jekyllrb.com">JeKyll</a>.</p>

<p><img class="middle" src="http://ndruet.github.io/images/posts/octopress-logo.png" title="logo" ></p>

<!--more-->


<h1>Simple</h1>

<p>L’avantage principal d’un générateur de blog statique est sa simplicité de fonctionnement.
Aucune base de données, ni de serveur d’application ne sont nécessaires.
On obtient donc un site qui tient la charge même avec une forte audience.</p>

<p>Octopress permet en quelques lignes de commande de créer un post et publier sur GitHub.
Les principales commandes sont :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rake generate   # Genère entièrement le site à partir du fichier _config.xml et les répertoires /sources et /saas
</span><span class='line'>rake preview    # Scrute seulement /sources (les fichiers web et les posts) pour les changements, et monte un serveur http://localhost:4000
</span><span class='line'>rake new_post["title"] # Création d'un nouveau post
</span><span class='line'>rake deploy     # Déploiement sur GitHub</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Par défaut les articles suivent la synthaxe <a href="http://daringfireball.net/projects/markdown/">Markdown</a>.</p>

<h1>Thèmes</h1>

<p>Les thèmes sont disponibles sur GitHub, s’installent facilement et assurent le minimum :</p>

<ul>
<li>Présentation claire</li>
<li>Navigation simple</li>
<li>Responsive design</li>
<li>Code HTML5 modifiable</li>
</ul>


<p>Vous en trouverez sur <a href="http://octopressthemes.com/">http://octopressthemes.com</a> et d&#8217;autres sur <a href="http://www.evolument.com/blog/2013/03/02/top-10-plus-octopress-themes/">http://www.evolument.com</a>.</p>

<h1>Plugins</h1>

<p>L&#8217;interfaçage avec les comptes twitter, google+, google analytics… s&#8217;effectue simplement en renseignement ses identifiants dans le fichier <code>_config.xml</code>.
On peut également inclure des Gists, des videos HTML5 et bénéficier de la coloration syntaxique.</p>

<h1>Problèmes rencontrés</h1>

<p>Mais voila, du téléchargement d’Octopress à la publication sur Github, tout n’a pas été si simple.
Heureusement, <a href="http://derantell.github.io/blog/2012/12/02/getting-started-with-octopress-on-windows/">le blog de David Tellander</a> a répondu à la plupart de mes problèmes cités ci-dessous.</p>

<h3>> UTF-8 &ndash; Les accents</h3>

<p>La gestion des accents n&#8217;a pas évidente :</p>

<ul>
<li>La commande rake generate échoue si un accent est présent dans la partie descriptive du post <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/YAML">YAML</a>. J&#8217;ai donc du remplacer les lettres par leur <a href="http://www.commentcamarche.net/contents/489-caracteres-speciaux-html">codes ISO</a>.</li>
<li>Pour que les accents s&#8217;affichent dans le corps du post, il m&#8217;a fallu encoder les posts en UTF-8 (sans <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Byte_order_mark#UTF-8">Byte Order Mark</a> comme précisé dans <a href="http://jekyllrb.com/docs/frontmatter/">la documentation Jekyll</a>  ).</br></br></li>
</ul>


<h3>> Windows &ndash; Commande inexistante</h3>

<p>Au moment de déployer sur GitHub, le message suivant s&#8217;est affiché :</p>

<blockquote><p><em>‘hellip’ is not recognized as an internal or external command, operable program or batch file.</em></p></blockquote>

<p>La correction a consisté à remplacer <code>&amp;hellip;</code> par <code>...</code> dans le fichier <code>RakeFile</code> à la ligne suivante :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>system "echo 'My Octopress Page is coming soon &hellip' &gt; index.html"</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h3>> GitHub &ndash; HTTPS et les branches</h3>

<p>Le client SSH étant absent de mon post, j&#8217;ai du modifier la variable <em>branch</em> du fichier <code>Rakefile</code> pour que l’expression régulière accepte les urls HTTPS au déploiement du blog (<a href="https://github.com/imathis/octopress/commit/f5bb4dd89ea64181910acb8ef0df5ae84644b75d">corrigé le 1er juin 2013</a>).
Mais une fois l&#8217;URL acceptée, conséquence directe ou non, Octopress n&#8217;a jamais voulu publier sur une autre branche que <em>gh-pages</em> (Project Page) au lieu de master (Organization Pages).
J&#8217;ai donc finalement préciser manuellement la branche dans le fichier <code>Rakefile</code> :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>branch = 'master'
</span><span class='line'>project = ''</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<h3>> Coloration synthaxique</h3>

<p>La présence de la langue dans les blocs de code cassait systématiquement la génération du site :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>''' java
</span><span class='line'>public class Toto {
</span><span class='line'>}
</span><span class='line'>'''</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>En effet <a href="http://www.python.org/download/releases/2.7.5/">Python (version 2.7.5)</a> est indispensable pour l&#8217;application de la coloration synthaxique.</p>

<h1>Ressources</h1>

<p>La <a href="http://octopress.org/docs/">documentation officielle</a> décrit étape par étape comment installer, rédiger et publier sur GitHub ou Heroku.
Pour les utilisateurs Windows, un tour sur <a href="http://derantell.github.io/blog/2012/12/02/getting-started-with-octopress-on-windows/">le blog de David Tellander</a> vous évitera de vous arracher les cheveux.</p>

<h1>Conclusion</h1>

<p>Pour l’instant, Octopress répond parfaitement à mes besoins. Je suis persuadé que si j’étais sous Linux ma première publication se serait passée plus simplement.
Mais une fois tous les problèmes réglés, la publication d’un billet est un jeu d’enfant. Une communauté semble se développer autour du projet (Jekyll de manière plus générale)
mais l’activité sur <a href="https://github.com/imathis/octopress">GitHub</a> n’est pas dingue ces derniers temps.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
